% Created 2020-10-29 jue 17:42
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[title, titletoc]{appendix}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Textos en Bash, conversión  y edición con sed}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Textos en Bash, conversión  y edición con sed},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.3.7)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents


\section{Temario de la clase}
\label{sec:org64792f7}

\subsection{¿Qué veremos en esta clase?}
\label{sec:orgb394e75}

\begin{description}
\item[{Aprenderemos a transformar archivos pdf a texto}] con el fin de poder buscar
y extraer la información que contienen.

\item[{Aprenderemos a seleccionar y transformar cadenas de texto}] dentro de los
archivos y streams, utilizando el comando \texttt{sed} y las acciones disponibles.
\end{description}

\section{Registrar inicio de clases}
\label{sec:org622a3ec}

\subsection{Una marca en la línea de comandos: con nombre de clase}
\label{sec:org30b5d15}

Para poder realizar una búsqueda que tenga un mayor contexto y precisión, 
es posible añadir más texto a la seña que nos permita mejorar la referencia.

Recomiendo añadir, al número de la clase, la seña relacionada al nombre de la
clase, que en este caso sería \textbf{edición\_sed}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo "CLASE_05::edicion_sed"
\end{minted}

Anota en tu cuaderno la fecha y la seña \textbf{CLASE\_05::edicion\_sed}

\section{¿Cómo seleccionamos y detectamos patrones en un texto?}
\label{sec:org3c87596}

Una serie de textos que podrían leídos de manera independientes pueden presentar
conexiones temáticas en diversos puntos. Las herramientas computacionales nos
servirán para tomarlos y realizar análisis sobre estos, dilucidando estas
conexiones.

Dependiendo de la complejidad de la herramienta será posible encontrar distintos
niveles de detalles. Desde una simple búsqueda por cadena de símbolos, como se
hace con \textbf{grep}, hasta implementaciones estadísticas de inteligencia artificial, entre otras.

\section{Convertir pdf a texto}
\label{sec:org37b58e8}

Puede pasar que tenemos algunos archivos en formato \textbf{pdf}. Según lo que
ya hemos visto, este formato no es texto puro, contiene una serie de símbolos
binarios que son parte de su estandar. 

Una forma de analizar el texto que contiene un \textbf{pdf} será \textbf{extraer a texto} la
información relevante.

\subsection{Cuando el texto está en pdf}
\label{sec:orgf215b0d}

Vamos a instalar las utilidades de \texttt{poppler}, que es un conjunto de herramientas
para la manipulación de \texttt{pdf} y conversión a diferentes formatos. 

Nuestro objetivo es \emph{simplificar} el acceso al texto obteniendo un archivo de texto
\textbf{ASCII}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sudo apt-get install poppler-utils
\end{minted}

\subsection{Convierte pdf a txt}
\label{sec:orgf174fea}

Vamos a convertir un archivo que contiene texto \texttt{pdf} a un archivo de 
texto, de manera que podamos acceder y manipular su contenido de manera
programática.

Tenemos el archivo \textbf{manifiesto\_comunista.pdf} y lo convertiremos a un archivo
de texto.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
pdftotext manifiesto_comunista.pdf manifiesto_comunista.txt
\end{minted}

Abrimos el archivo y vemos que esté bien formateado, de lo contrario, hacemos lo que
sucede en la siguiente página.

\section{Ajustar texto a un tamaño de columna}
\label{sec:org6089b8b}

Al momento de \textbf{copiar un texto} desde una página web nos encontraremos con el
problema de que el texto en el archivo \emph{no está justificado}. Puede presentarse
cada párrafo como una línea continua.

La idea de esta sección es mostrar como se puede arreglar usando un comando y no
aprentando \emph{enter} cada tanto para crear los párafos.

\subsection{Obtener un texto desde la web}
\label{sec:org666f32c}

Vamos a buscar el \textbf{Discurso de Salvador Allende en la ONU},

\begin{description}
\item[{url}] \url{http://www.abacq.net/imagineria/cronolo4.htm}
\item copiar el texto (ctrl+shift+v)
\item pegar un un archivo \textbf{salvador\_allende\_onu.txt}
\end{description}

Observamos que cada párrafo tiene una línea muy extensa a la derecha.

\subsection{Ajustar un texto para lectura en una pantalla}
\label{sec:org386095c}

El texto descargado y copiado a un archivo necesita un poco más de trabajo, por
lo que será necesario ajustar la cantidad de columnas con texto disponible para 
dar una mayor legibilidad.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
fold -w 80 -s salvador_allende_onu.txt > salvador_allende_onu_final.txt
\end{minted}

De esa manera, obtenemos un texto presentable, ajustado a \textbf{80 caracteres}.

\section{Tarea para la casa: búsqueda y selección}
\label{sec:orge964b29}

Se ha creado una misión muy importante, es la \textbf{Tarea de búsqueda y selección}
para resolver \emph{grupalmente}, es decir habla con tus compañeros/as de clase para
organizarse y realizar esta tarea en conjunto. 

Se ubica en el archivo \textbf{tarea\_grep\_sed.org} y describe los ejercicios a realizar
con los textos de:

\begin{itemize}
\item Greta Thunberg
\item Salvador Allende
\item Karl Marx
\item Elinor Ostrom
\end{itemize}

Cada uno de ellos es un tanto distinto en sus formatos de presentación y
contenidos, pero están relacionados. La misión consiste en encontrar la relación
utilizando las herramientas aprendidas hasta ahora en el curso.

Nota: También puedes ver el archivo \textbf{pdf} o \textbf{html}. El archivo \textbf{org} es el original.

¡Éxito!

\section{Una herramienta que nos ayuda a seleccionar y modificar}
\label{sec:org56ac258}

Una vez que ya estamos acostumbrados a trabajar con \textbf{textos} es hora de conocer
uno de los comandos que nos permite editar, modificar o escribir textos.

Hay toda una genealogía de \textbf{sed}, ya que viene de un editor muy básico y
ancestral llamado \textbf{ed}, además de que provee algunas de las características de
búsqueda con grep.

El uso más común que se le da a \textbf{sed} es de \emph{reemplazar programáticamente}. Pero
¡no es solo eso! Permite el trabajo con \textbf{expresiones regulares}, crear scripts y
¡hasta música!

Se puede decir que \textbf{sed} es un \emph{lenguaje de programación} especializado en texto.

\subsection{El comando \texttt{sed} para editar en la terminal}
\label{sec:org163e589}

El comando \texttt{sed} es parte de la \textbf{trifuerza POSIX} y nos ayudará a seleccionar
textos desde \emph{archivos o streams}, para eso debemos tener en cuenta que existen
en los textos:

\begin{itemize}
\item marcas en forma de cadenas de símbolos
\item números de línea
\item patrones de texto
\item frases especiales
\end{itemize}

Con eso, podemos controlar que ver o no, que modificar o no. Para ubicarnos
siempre será de ayuda \texttt{grep} y los editores de texto.

Revisaremos el manual para revisar qué nos entrega este \emph{comando}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
man sed
\end{minted}

\subsection{Uso de sed tomando un archivo}
\label{sec:org2fc8c75}

Cada vez que necesites editar programáticamente un texto, puedes usar la
 estructura de \texttt{sed}.

Para \textbf{leer un archivo} es la siguiente:

\begin{verbatim}
sed [OPCIONES] '{comandos sed}' ARCHIVO(s)
\end{verbatim}

En dónde la parte \textbf{\{comandos sed\}} puede ser una o mas acciones
que se realizan sobre cada línea que se lea. 

\begin{itemize}
\item '1 comando sed'
\item '\{comando sed 1; comando sed 2\}'
\end{itemize}

Podemos decir que \textbf{sed} es un \emph{intérprete} de algunos comandos especiales de edición.

\subsection{Uso de sed tomando un stream}
\label{sec:orgd00263f}

Cuando ejecutamos un comando, el resultado de este retorna por la salida
estándar o de error. Lo que se muestra por la terminal es un \textbf{stream} y también
puede ser filtrado y editado.

De manera análoga al caso anterior, tomando desde un \texttt{stream} o \texttt{salida estándar}.

\begin{verbatim}
cat ARCHIVO| sed [OPCIONES] '{comandos sed}'
\end{verbatim}

\subsection{Cuando los comandos son varios, hacer script}
\label{sec:orgfcdf027}

Por cada \emph{nueva línea} que lee \textbf{sed} será posible procesar ese texto como
información y aplicarle no solo una sino varios comandos al mismo.

En caso que la cantidad de \texttt{comandos sed} sean muchas, es muy recomendable
hacer un \texttt{script sed}.

Estos se pueden agrupar entre llaves \textbf{\{\}}, o bien enviarlos a un archivo en
limpio que contenga los comandos.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
nano comandos.sed
\end{minted}

\begin{verbatim}
comando sed 1;
comando sed 2;
comando sed 3;
\end{verbatim}

Luego, se ejecuta el comando \emph{general de sed} así:

\begin{verbatim}
sed [OPCIONES] -f comandos.sed ARCHIVO(s)
\end{verbatim}

Como se observa, se toma el archivo del \textbf{script}, con la opción \textbf{-f}.

\section{Aprender lo básico de sed}
\label{sec:org08e691e}

\subsection{Mostrar lo que se lee (imprimir en salida estándar)}
\label{sec:orgb006b1e}

Utilizando el archivo \textbf{ejercicios/texto1}, realizaremos las siguientes
pruebas de concepto para ver que tan \emph{útil} es la herramienta.

Imprimir la misma línea que entra como salida (comando  \textbf{p}), muestra lo que
entra y el resultado.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sed 'p' texto1
\end{minted}

Si observas cuidadosamente, el uso de 'p' repite cada línea. Más adelante
veremos que, si se usa en combinación con otros comandos, muestra la línea
modificada.

En este caso, para mostrar una sola vez las líneas (opción \textbf{-n} operar en silencio), ya
que no se les realiza alguna modificación.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sed -n 'p' texto1
\end{minted}

La opción \textbf{-n} oculta tanto la entrada o la salida. La única manera de ver que
está pasando cuando se usa esta opción es utilizar 'p' al lado de cada comando.

Cuando se usa solamente el comando \textbf{p} muestra la \emph{misma} línea que entra, más adelante se verá que un
 resultado de una línea modificada se puede también imprimir con \emph{p} o almacenar en un
 archivo.

Es \emph{análogo} a usar \textbf{cat} sobre el archivo:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
cat texto1
\end{minted}

A veces, cuando se programa un \textbf{script} es necesario no mostrar todos los
resultados de cada acción, por lo que se podría escoger activar la operación
\emph{silenciosa}, con \textbf{-n}.

\subsection{Seleccionar líneas}
\label{sec:orgba5738e}

EL comando \textbf{sed} puede identificar el número de línea del archivo que está
leyendo. Por lo tanto también puede filtrar o selecccionar.

Mostrar solo una línea \textbf{N=4}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sed -n '4 p' texto1
\end{minted}

Mostrar la línea \textbf{N=4} a \textbf{M=8}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sed -n '4,8 p' texto1
\end{minted}

Desde \textbf{N=4} hasta el final (uso de \textbf{\$})

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sed -n '4,$ p' texto1
\end{minted}

\subsection{Mostrar solo cada tantas líneas}
\label{sec:org9c01e0c}

Para mostrar solo aquellas líneas pares, impares o cada algún número
especial se usa el símbolo \textbf{\textasciitilde{}} llamado \textbf{cola de chancho} en Chile.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
# impares
sed -n '1~2 p' texto1
# pares
sed -n '2~2 p' texto1
# cada 4 desde 3
sed -n '3~4 p' texto1
\end{minted}

\subsection{Uso de patrones de texto}
\label{sec:orge025033}

De manera análoga a seleccionar ciertas líneas específicas, podemos seleccionar
solamente aquellas líneas que contienen coincidencia con un patrón de texto.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sed -n '/Anna/ p' texto1
sed -n '/Pedro/ p' texto1
\end{minted}

\subsection{Mostrar entre dos patrones de texto}
\label{sec:org629c1b9}

Desde que aparece \emph{Anna} hasta que aparece \emph{Pedro}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sed -n '/Anna/,/Pedro/ p' texto1
\end{minted}

¿Qué líneas hay entre medio?

\subsection{Mostrar las siguientes N líneas después de coincidir.}
\label{sec:orga71c42e}

Si \textbf{N=4}, después de \emph{Anna} debería mostrar 4 líneas.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sed -n '/Anna/,+4 p' texto1
\end{minted}

\section{Eliminar el texto bajo ciertas marcas, comando 'd'}
\label{sec:org9fa63de}

\subsection{Borrar líneas con una coincidencia}
\label{sec:org221e325}

Deseamos borrar todas las líneas que contengan \emph{Pedro}, el uso de \texttt{d}
al final nos permitirá filtrar o descartar la línea con esa coincidencia.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sed '/Pedro/ d' texto1
\end{minted}

\subsection{Borrar líneas N a M}
\label{sec:org7bdd5e2}

De manera análoga, para no mostrar desde línea \textbf{N a M}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sed 'N,M d' texto1
\end{minted}

\subsection{Descartar o borrar líneas vacías.}
\label{sec:org5b6410f}

Esta es muy útil, ya que suele utilizarse para limpiar archivos de líneas en blanco.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sed '/^$/ d' texto1
\end{minted}

Utiliza una \texttt{regex} que dice que desde el inicio (\^{}) a final (\$) no hay nada.

\section{Escribir resultados a un archivo, comando 'w'}
\label{sec:org8e9eaa2}

Ahora, resulta útil usar \emph{w} en combinación con la opción \textbf{-n}, todo lo que
resulte de operar con el comando se guardará en el archivo creado.

\subsection{Guardar las acciones de sed en un archivo}
\label{sec:org07395ab}

De manera interna \texttt{sed} dispone de la posibilidad de escribir los resultados de 
un comando a otro archivo, para eso se usa la estructura

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{sed}
comando_sed w archivo_salida.txt
\end{minted}

De la manera siguiente, escribe todas las coincidencias de \emph{Pedro} a \textbf{otro\_archivo}:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sed '/Pedro/ w otro_archivo' texto1
\end{minted}

\section{Modificar el texto bajo ciertas marcas}
\label{sec:org6ed0356}

Un uso muy común de sed es cambiar cosas. Cuando necesitamos cambiar todas
coincidencias de un texto, debemos considerar lo siguiente. 

\begin{description}
\item[{La lectura línea a línea de sed}] por cada línea que entra a \texttt{sed} se ejecuta
el o los comandos.

\item[{El conteo de coincidencias}] por cada coincidencias se identifica con una
posición.
\end{description}

\subsection{Cambiar solo la primera coincidencia de cada línea}
\label{sec:orgc0265af}

Cambiar Pedro por Peter, solo la primera coincidencia \textbf{en la línea}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sed 's/Pedro/Peter/' texto1
\end{minted}

Cambiar sueño por visión

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sed 's/sueño/visión/' texto1
\end{minted}

\subsection{Cambiar todo usando 'g'}
\label{sec:orgd5f87b6}

Cambiar Pedro por Peter, \textbf{todas} las coincidencias.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sed 's/Pedro/Peter/g' texto1
\end{minted}

Acá \textbf{g} hace referencia a ser \textbf{global o general}.

\subsection{Mostrar solo los cambios}
\label{sec:orged569fb}

Cambiar Pedro por Peter, cuando cambie imprimir también el cambio.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sed -n 's/Pedro/Peter/g p' texto1
\end{minted}

\subsection{Cambiar la coincidencia en la posición 'N'}
\label{sec:org34c1c1f}

Cambiar Pedro por Peter,  \textbf{N=2}, solo cambiar la segunda coincidencia.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sed 's/Pedro/Peter/2' texto1
\end{minted}

\subsection{Ignorar mayúsculas de minúsculas}
\label{sec:orgf2799f8}

Compara, es sensible a tamaño de letra, debemos decir que no importa si es
mayúsculas o minúsculas (ignore-case).

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sed -n 's/sueño/visión/gp' texto1
\end{minted}

Añadiendo el comando  \textbf{i} al final del reemplazo, y \textbf{p} para mostrar el cambio.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sed -n 's/sueño/visión/gip' texto1
\end{minted}

\subsection{Seleccionar entre N y M, cambiar y guardar}
\label{sec:org1d6db71}

Una combinación interesante, para las coincidencias de Pedro, entre 14 y 19,
guardar en archivo pedro\_14\_19.txt'

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sed -n '14,19 s/Pedro/Peter/giw pedro_14_19.txt' texto1
\end{minted}

\section{Intuición de un comando sed}
\label{sec:org735b298}

De todas las opciones podemos deducir una forma general que permite construir un
comando interno de \textbf{sed} que sea \emph{válido}.

\subsection{Usando la imaginación}
\label{sec:org8e65e50}

En base a lo aprendido, la estructura general de un comando sed podría
comprenderse de la siguiente manera.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/intuicion.png}
\end{center}

\section{Escribir varias acciones de tipo sed en un script}
\label{sec:org93ad4c4}
\subsection{Editar y crear nuevo archivo}
\label{sec:org7a1c787}

Cualquier acción de \texttt{sed} sobre la que se cambie algo, puede registrarse
completa en la salida estándar (sin ocultar las líneas no modificadas).

Esto muestra todas las líneas del mismo archivo, y aquellas en que cambia las
mestra una vez cambiada. Luego la envía a otro archivo.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sed 's/Pedro/Peter/g' texto1 > cambios_pedro
\end{minted}

Luego, revisa si existe el contenido.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
cat cambios_pedro
\end{minted}

\subsection{Editar mismo archivo, usando la opción '-i'}
\label{sec:org8fd63f1}

Cualquier acción de \texttt{sed} sobre la que se cambie algo, puede registrarse
completamente y cambiar en el mismo archivo. A veces es recomendable.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
cp texto1 texto2
sed -i 's/Pedro/Peter/g' texto2
\end{minted}

Luego, revisa si existe el contenido.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
cat texto2
\end{minted}

\section{El uso de expresiones regulares}
\label{sec:org3e08162}

Así como lo vimos con \textbf{grep}, la aplicación de expresiones regulares con \textbf{sed}
nos permitirá editar textos. Es decir, cambiar, reparar o corregir textos que
deban modificarse.

\subsection{Los patrones de texto SON expresiones regulares}
\label{sec:org4c670ed}

Tomar el archivo \textbf{ejercicios/primer\_regex.txt} y modificar 

\begin{itemize}
\item mamá -> superior
\item papá -> superior
\item eliminar líneas vacías
\end{itemize}

Es decir, tomar la \textbf{expresion regular} que agrupa ambas 

\begin{verbatim}
[pm]a[pm]á
\end{verbatim}

y reemplazarlas por \textbf{superior}, utilizando \texttt{sed}. Además, incluir el comando 
que borre las líneas en blanco 

\begin{verbatim}
'/^$/ d'
\end{verbatim}

\section{El conjunto de herramientas}
\label{sec:org624e40b}

Una visión general nos otorgará el discernimiento para escoger la herramienta
adecuada según lo que necesitemos. Revisemos la idea de \textbf{trifuerza POSIX}.

\subsection{La trifuerza POSIX}
\label{sec:org3a9c404}

Dentro de todo el conjunto de herramientas disponibles del sistema
\textbf{POSIX}, lo podemos entender como la \textbf{trifuerza} esencial con
\{\texttt{grep}, \texttt{sed}, \texttt{awk}\} y el uso de las \texttt{expresiones regulares}.

\begin{center}
\includegraphics[width=250px]{./img/trifuerza.png}
\label{orgd3281ad}
\end{center}


Se ocupa el \textbf{brillante papel} de ser aquella herramienta para realizar ediciones
quirúrgicas sobre un texto sin romper su estructura general.

\section{Material de referencia}
\label{sec:org36a2415}

Los siguientes textos los podrás descargar, revisar y mantener como referencia
para tus labores de creación de comandos y \emph{scripting}.

\subsection{Sobre sed}
\label{sec:orga77ba00}

\begin{description}
\item[{Buscador Pirata Library Gen Ru}] \url{http://gen.lib.rus.ec}
\item[{sed \& awk}] Dale Dougherty, Arnold Robbins
\item[{sed \& awk}] Pocket Reference
\item[{sed \& awk}] Ramesh Natarajan
\end{description}
\end{document}
